---
quote: "4_01-11"
chapter: "4"
verses: "1-11"
title: "От Матфея 4:01-11"
subtitle: "(Возведение Иисуса в пустыню)"
excerpt: "Тогда Иисус возведен был Духом в пустыню, для искушения от диавола, и, постившись сорок дней и сорок ночей, напоследок взалкал."
date: "2009-06-06"
tags: ["Сатана","Искушение от дьявола","Пустыня","Встреча с сатаной"]
posttype: "comment"
---
![alt Искушение Христа](/Temptation-of-Christ_01.jpg "Слева: Искушение Христа в пустыне. Икона, Греция, Афон XVI в. Справа: Умножение хлебов. Икона, Греция, Афон, XVI в.")

>1. Тогда Иисус возведен был Духом в пустыню, для искушения от диавола,
>2. и, постившись сорок дней и сорок ночей, напоследок взалкал.
>3. И приступил к Нему искуситель и сказал: если Ты Сын Божий, скажи, чтобы камни сии сделались хлебами.
>4. Он же сказал ему в ответ: написано: не хлебом одним будет жить человек, но всяким словом, исходящим из уст Божиих.
>5. Потом берет Его диавол в святой город и поставляет Его на крыле храма,
>6. и говорит Ему: если Ты Сын Божий, бросься вниз, ибо написано: Ангелам Своим заповедает о Тебе, и на руках понесут Тебя, да не преткнешься о камень ногою Твоею.
>7. Иисус сказал ему: написано также: не искушай Господа Бога твоего.
>8. Опять берет Его диавол на весьма высокую гору и показывает Ему все царства мира и славу их,
>9. и говорит Ему: все это дам Тебе, если, пав, поклонишься мне.
>10. Тогда Иисус говорит ему: отойди от Меня, сатана, ибо написано: Господу Богу твоему поклоняйся и Ему одному служи.
>11. Тогда оставляет Его диавол, и се, Ангелы приступили и служили Ему.

**Ананда**: На прошлом занятии мы остановились на богоявлении. Этот эпизод я вижу как проявление Бога, как начало Его нисхождения  в этот мир, представленный как пустыня (Адам был изгнан из рая в пустыню).

Обычно искушение от дьявола рассматривается как негативное событие, но, чтобы понять смысл этого эпизода, достаточно посмотреть, как он описан у Марка:

Немедленно после того Дух ведет Его в пустыню.
И был Он там в пустыне сорок дней, искушаемый сатаною, и был со зверями; и Ангелы служили Ему [Мк. 1:12-13].

Я понимаю этих зверей как животных, описанных в Апокалипсисе. Ранее мы рассматривали их как первоэлементы материального мира. Таким образом, искушение означает прохождение через мир, состоящий из этих элементов, искусственный, неистинный, мир иллюзий. Матфей называет искусителя дьяволом, что значит, «два отца», двойственность, Марк же говорит: «сатана», то есть мир, где нет света, мир темноты. 

Искуситель предлагает Христу проявить силы, дабы накормить себя, и прославить, и обрести власть… Но Его цель не в том, чтобы проявить силы, а в том, чтобы служить, нести истину, и потому Он отвечает, не физическая пища кормит человека, а божественная. Он также показывает смирение, не проявляя своей силы без воли Бога. При этом, для Христа нет никакого выбора. Он уже един с Богом. Он не выбирает, получить власть над всеми царствами или нет. Христос не живёт в этом искусственном мире, Он остаётся в истинном божественном мире. Нельзя сказать, что Он порабощён этим миром. Здесь не написано, что Христос ел и пил, потому, что Он хотел есть или пить. Это очень высокий уровень проявления сил, когда животная часть полностью подчинена, это уровень вишудхи.

На прошлом занятии был задан вопрос: почему три евангелиста едины в описании искушения, а Иоанн пишет, что сразу же после богоявления Христос взял учеников:

На другой день опять стоял Иоанн и двое из учеников его.
И, увидев идущего Иисуса, сказал: вот Агнец Божий.
Услышав от него сии слова, оба ученика пошли за Иисусом [Ин. 1.35-37].

Иоанн, таким образом, раскрывает суть апостолов как архангелов тех, о которых у Матфея сказано: «и се, Ангелы приступили и служили Ему». Архангелы - это тоже уровень вишудхи, а одному из них он впоследствии ещё скажет: «Отойди от меня, ты для меня искушение», - так же, как сказал сатане. Таким образом, этот эпизод содержит в себе квинтэссенцию всего Евангелия, а Апостолы показаны тут как средство проявления Христа. Он бы мог остаться и незамеченным, но они как бы впечатали Его в этот мир.


**Нирмала**: Во время искушения Иисус как человек окончательно умирает. Если до этого Иисус находился в фазе осознания Бога, которую мы условно называем «Я - это Ты», то в теме искушения происходит переход на следующую стадию «Не я, но Ты».

**Рубик**: Индусы полагают, что это уже мокша, окончательное, полное проявление Божества. Это уровень принесения себя в жертву всему творению.

**Кешава**: Я понимаю возведение Духом в пустыню как погружение в глубокую медитацию после того, как на Иисуса снизошёл Святой Дух. Его физическое тело оставалось на земле, а Его дух воспарил в высшие обители. Пространства этого вознесения и есть внутреннее прохождение этой пустыни.

Время на земле не всегда соответствует времени в духовных мирах. Сорок дней и ночей в Духе могло продолжаться всего час-два на земле. В Библии есть аналогии: сорок дней потопа, сорок дней Моисей находился на горе Синай, сорок лет он водил евреев по пустыне, сорок дней за Илией присматривал ангел. Я вижу эти сорок дней как прохождение сознанием Иисуса Христа мира физических форм, астрального мира и причинного мира. В этом смысле разногласий с Иоанном нет. У Матфея сказано, что берёт Его дьявол на святую гору. Речь идёт не о земном месте, например Иерусалиме, а именно о святом городе. Здесь происходит нарушение контакта в восприятии пространства и времени.

**Арджуна**: Это конец Евангелия. Здесь описано всё, что происходит в Евангелии дальше. Христос говорит: «Что было в начале, то будет и в конце». Здесь я вижу параллель с началом, когда волхвы принесли Ему ладан, смирну и золото. Его искушают ими же. Они имеют земное и духовное соответствие. Здесь свершается то, ради чего Он пришёл. Он реализует эти три составляющие своего земного воплощения.

**Рубик**: Хорошо.
«Не хлебом одним будет жить человек, но всяким словом, исходящим из уст Божиих». Он взалкал, заждался, запереживал. Захотелось Ему общества Господня, захотелось Ему в мире майи увидеть истину и Он воззвал к Богу. Понимаете, как это красиво?

В Евангелии есть несколько указаний на то, что Иисус ел, хотя бы даже в тех местах, где сказано, что Он перестал есть. Тем не менее, всё, что происходит в мире форм - то, как мы это видим и слышим - абсолютно не соответствует миру истинному. К примеру, человеческое зрение искажает размеры объектов в зависимости от расстояния. Константы, с которыми мы сталкиваемся, например, число e - основание натурального логарифма - или число π, берутся из свойств преломления бытия. Мы говорим, что π - это преображение круга в квадрат. При помощи этого числа мы можем переходить от кривых к прямым. Но как прямая линия, так и дуга - это ничто иное, как наше восприятие. Такого рода числа являются некими коэффициентами пересчета одного вида нашего восприятия в другой, иначе говоря, это преображение одного вида эго в другой.
Вокруг нас огромное количество знаков, которые обычный человек пропускает. А человек «реальный» сразу же видит несоответствие одних знаков другим. Это как если бы вы попытались нарисовать глобус на плоскости. Нанесение шара на плоскость изначально будет обладать неточностями, которые будут только накапливаться по мере добавления деталей. По этим неточностям можно пересчитать восприятие внешнего мира внутри себя. Даже через видение этого внешнего, имея жесткий инструмент измерения, можно перекроить мировосприятие майи до нормы.

Мир форм иллюзорен. Мир идей более точен. Еще более точен мир причин. Однако - я не устаю повторять, что в этом мире практически невозможно указать на некоторые истины, не предъявив дидактическую модель. Карта земного шара на стене - это дидактическая модель. Она отражает истину, но она и искажает её. Это не значит, что земной шар именно таков, как на этой карте, но некое представление о нём она даёт, и тому, кто изучил карту, будет проще воспринять это на глобусе.

Мы применяем дидактическую модель для объяснения, это относится и к понятию о мирах. В реальности, мир един: нет ни мира причин, ни мира идей, ни мира форм - это один мир, который нашему ограниченного восприятию проще рассматривать по частям. Ровно так же не существует трех богов. Есть один Бог, но для нас проще воспринимаемы аспекты Отца, Сына и Святого Духа. Точно так же не существует и семи дней творения. Есть единое творение, в котором происходят постоянные процессы созидания, поддержания, разрушения, и всё это - одновременно. Если хотите, то нет и времени. Всё происходит одномоментно, или по-другому говоря, ничего не происходит вовсе. А с этим нашему сознанию уже почти не реально справиться. 

Все процессы являются майей. Другими словами, наше восприятие процессов не соответствует истине. Помните советский лозунг «В здоровом теле - здоровый дух»? Шудры обожают ставить всё с ног на голову. Индус-йог сказал бы, что здоровый дух обуславливает здоровье тела. Но давайте проанализируем. Мы знаем многих подвижников, которые болели тяжелейшими болезнями и при этом сохраняли величайший дух - Ауробиндо, Вивекананда, Рамакришна... Таких примеров я могу приводить сколько угодно. Когда высота духа столь велика, материя не выдерживает, она сгорает, она просто ошметками, как куски вареного мяса, отваливается от костей. Это тяжелейшие болезни, которые продолжаются до тех пор, пока ты не перешёл в состояние сварупа самадхи.

А как переводится с санскрита слово тапас и одно-смысловое название камня топаз?

**Нирмала**: Его можно перевести как сжигание, горение, аскетизм.

**Рубик**: Это исполнение крайних практик, полная, безоговорочная степень отдачи себя. С одной стороны, это твердейший камень, с другой, величайший огонь, с третьей, дух, с четвертой, тело. Всё это соединено в слове «тапас». Примерно таким является тело у прошедшего фазу сварупа самадхи. До этого момента тело кармы просто рассыпается от этих перегрузок.

Но давайте возьмём низкий уровень сознания: «О, я больной... Ой, я помираю... Вот, у меня никакой жизни нет… Ой, я пить хочу… Ах, никто меня не любит, не жалеет». Заметьте, насколько состояние здоровья уничтожает дух. А стоит дать себе указание - и глазки засияли, всё стало хорошо, состояние прекрасное, и все тебя любят. Или вот, обратная связь: телу стало лучше - и тут же стало легче воспринимать жизнь, легче проявлять величие и силу духа.

Всё, что мы говорим о процессах, - это иллюзия. Вообще-то, душа, дух и тело неразделимы. Это одно и то же. Угождая одному, ты угождаешь ему во всех видах его проявления. Мы пришли к тому, что вылечить человека означает не только вылечить тело. Всё меньше и меньше мы начинаем отделять физическое здоровье от душевного. Мы понимаем, что если человек физически здоров, а душевно болен, то он болен.

Всякий раз, исследуя Святое Писание, нужно помнить абсолютно непреложные постулаты:
- То, что произошло, не произойти не могло, то есть, это произошло бы обязательно, в любом случае, во что бы то ни стало.
- То, что должно произойти, возможно предотвратить, изменить, преобразовать.
- Все, что произошло - угодно Богу. Ничего из того, что произошло, не может быть неугодно Богу.

Вы измеряете богоявление временем майи. А там же очень чётко сказано, что Он был возвёден в пустыню в Духе. Что Ему мешало идти в Канну Галилейскую при этом? Что Ему мешало при этом творить вино? Кстати, это важнейшее событие, хотя бы тем, что из четырёх Евангелий оно описано только в одном, и только Иоанном. Иоанн не стал бы поправлять трёх предыдущих евангелистов, если бы это не было столь важно. Это произошло через трое суток после крещения. Как же сорок дней укладываются в трое суток? Вам никогда не снятся сны, где вы в течение многих часов, а иногда и лет совершаете что-то? Просыпаетесь - а прошёл всего час.

Ничто нам не мешает утвердить факт того, что нахождение в пустыне происходило не в теле, а в духе. Это значит, что в этом мире всё, что угодно, - пустыня. «Не-пустыни» тут нет. Не нужно искать специальной пустыни, чтобы прийти туда.

Что же такое «пустыня» ? Ведь сказано: «Он ушёл в пустыню». Это то же, о чём сказано в Бытии «терния и волчцы произрастит она тебе» и «в поте лица будешь возделывать землю свою». Пустыня - это место, где нет Бога, или где восприятие Бога нарушено, ограничено. Там, где есть Бог, где восприятие Его прямое и неограниченное, - не может быть пустыни. Место, где мы сталкиваемся с искажениями, вплоть до отрицания Бога, однозначно можно назвать пустыней. Для этого не нужно сидеть в Сахаре.

Авторы указывают, что место, куда был возведён Иисус, Им воспринимается как пустыня, то есть место безбожия. Он не захотел быть без Отца. Не захотел быть в пустыне. Он взалкал. Вся Его натура восстала против этого. Можно очень долго мешать языком всякие нечистоты, доказывая, что с Христом такого быть не могло, дабы Он сам есть Бог, практически во всех случаях, так говорят либо неверующие, либо слепые, либо тупые, либо безбожники - люди, которые сами не имеют опыта божественного.

Бог - это величайшая красота. Это удивительное состояние блаженства и нищеты. Состояние сверхжадности, когда ты пьёшь и ешь через край, и тебе не хватает. Когда ты не можешь насытиться, потому что тебе не может хватить Бога. Ты можешь сказать: «Хватит мне домов, хватит мне золота», чего угодно хватит, но сказать «хватит Бога» невозможно.

Я вас пытаюсь научить исследованию: не тому, что нужно видеть, а тому, как нужно рассматривать. Смотрите дальше. Ушёл в пустыню и на сороковой день взалкал. Сейчас любой из вас скажет, что речь идёт не о том, что Он голодный, а что дух Его воззвал к Богу, что Он сказал: «Всё. Не могу. Не хочу. Не нужна мне эта пустыня, не нужно мне никакое пространство, где нет Бога». А как же тогда быть с тем, что тут же вслед за этим к Сыну Божьему приходит сатана? Посмотрите, какой у нас «ужасный» Бог. Вы кричите: «Папочка приди», а вместо него приходит дьявол. Или, может, наши предыдущие построения были неправильны, и Он, действительно, просто проголодался, и ни о каком Боге не думал?

**Ананда**: Сатана - тоже сын Бога.

**Рубик**: А почему пришёл именно он? Михаэль и Габриэль - тоже сыны Бога. Почему они не пришли? Я не отрицаю, может быть, они и пришли, но, либо они были невидимы, либо их роль в этом диалоге была столь невелика, что об их явлении даже не упомянули. Пустыня - это место, где, якобы, нет Бога. Это весь наш мир майи. Сюда Он пришёл, и постился сорок дней. А что значит «постился»?

**Кешава**: Он выполнял какую-то аскезу.

**Рубик**: Ещё бы - жить без Бога. Я могу сказать, что каждый из здесь сидящих - аскет в миллиарды раз больший, чем те, которые десятилетиями сидят в горах нагишом и взывают к Богу. Уж в сравнении с нами нет более крутых аскетов. Вот вы попробуйте пожить как те, которые сейчас у нас за окном в футбол гоняют. Это не жизнь, это существование.

**Ананда**: Принесение жертвы.

**Рубик**: Правильно. Пост, в данном случае, может рассматриваться только как жертва. Будучи Сыном Бога, Он находится в привилегированном положении, по отношению к другим людям, ведь Он всегда с Богом. То есть, это для того, чтобы прийти к человекам, Он ушёл в пустыню. Он лишил себя Бога. Он надел на себя вериги. Он принёс себя в жертву этому миру, чтобы стать равным среди равных, таким же смертным, как и они все, таким же тупым, слепым и глухим. Через некий срок, описываемый сорока днями, Он взалкал. Тут на ум приходят дни творения, дни калп, мироздания, разрушения, дни Брамы. Вы имеете право выбрать любую из этих величин для измерения этих сорока дней. Можете считать и теми днями, к которым мы привыкли - всё будет правильно. Каждый из вас - Христос. Просто та атма, которую мы назвали Христом, пробыв сорок дней в нашем сегодняшнем состоянии, воззвала к Богу и воссоединилась с Богом. А вы ещё пока находитесь в одном из этих «сорока дней». Точно так же в жизни каждого человека обязательно происходит Апокалипсис, это персонифицированное, индивидуальное явление. То есть, вы найдете всё, описанное там, внутри каждого из нас, и с каждым из нас, так или иначе, это происходит. Это происходит в махакале, или просто кале как планетарное явление, как вселенское явление, как галактическое явление. Это будет справедливо, хотя бы из принципа аналогии.

Таким образом, уход Иисуса в пустыню - это ничто иное, как принесение себя в жертву. А теперь давайте представим себе, что Иисус не вышел из пустыни до сих пор. Значит, каждый из вас находится в состоянии жертвы. Каждому из вас предстоит осознать жажду Бога и взалкать, воззвать. Но вместо Бога придёт сатана. Никому из вас этого не избежать.

Церковь скрывает от людей эту простую истину, а было бы правильно, если бы они это объясняли. Они говорят, что невозможно прийти к Богу, кроме как через Иисуса Христа. Это правда. Это даже дидактически понять можно: если говорить об Иисусе Христе как о самом Боге, даже и не понятно, как можно прийти к Христу без Христа. 

Это также говорит о том, что Христос - это единственное, что можно увидеть земному плану сознания, это Сам явленный Ом, Логос, Слово. Это мост между тем и другим миром. По поводу этого моста говорят: «Не останавливайтесь на этом мосту, тем более не стройте на нём домов и обиталищ». На мостах не живут. Мост нужен для перехода. Воспользуйтесь этим мостом. Дальше сказано, что Христос - это и есть Господь, который спустился в этот мир, и самим этим фактом явил эту дорогу к Богу. Но так же во многих местах Евангелия сказано, что владыкой этого мира является князь тьмы, сатана. Мало того, что вы восстали против владыки, признали иного владыку и покидаете эту местность, вы ещё и создаете опасность, что другие начнут говорить «ему лучше, чем нам». Не может быть, чтобы в это не вмешался владыка. Конечно, сначала в это вмешивается самый сопливый, самый ничтожный из тёмных сил этого мира. Но чем меньшую власть они имеют над вами, тем более крупный владыка включается в то, чтобы вас отвратить. Если вы не отвращаемы, то на поле вступает он сам.

Дьявол - это олицетворение всего, что нас ограничивает, собранное в одном. Это полное воплощение нашего скотства, ханжества, лицемерия, подонства, тупости, убожества, паразитизма… Однако не стоит его в этом винить, если вы ещё не обрёли Бога или обрели, но не прочно. Это означает, что вы ни в коем случае не пройдёте этого испытания, а концом его могут быть ужаснейшие события: от потери смысла, потери сознания, когда вы просто отключены, сумасшествия, до превращения в прислужника дьявола в буквальном смысле слова, творящего мерзости и гадости всем и вся. 
 
Есть произведение про Фалеса Аргивянина [Аргивянин Ф. Мистерия Христа], в общем-то, довольно слабое, но там описан интересный момент: когда он получал третью степень посвящения, его предупреждали, что если он не выдержит этого испытания, то он рассыпется и начнет своё движение с самого начала, с уровня кристалла, камня. То есть, процесс прибавления величины атмы начнется у него с нуля.

И вы должны столкнуться с этим испытанием обязательно, прежде, чем вы встретите Христа. Импотентно-тупое общество преподносит Бога как такого «добренького Иисусика». Они песенки поют, танцуют, на головах крутятся в храмах, денежки подают. Господь простит. Но они приучают к тому, что боженька - это такой сладкий, такой милый, такой нежный, что они пришли сюда ради блага: «Получайте это благо прямо сейчас, оно уже реками течёт». Их не учат борьбе, готовности быть испытуемыми. А кто сказал, что быть испытуемым, наказуемым, оплеванным, избитым - удел лишь одного Иисуса Христа? Кто сказал, что если Его оплевали, то нас уже оплевывать не будут?

За эти сорок дней произошло всё, что описано со следующей строки и до конца Евангелия. Уже здесь Иисус умер, нету Иисуса, тапас свершился. Он перестал быть человеком после того, как взалкал и захотел Бога. Разве можно тех святых, о которых мы говорим как о богоявлениях, назвать банальным общепринятым словом «человек»? Разве они - человеки в нашем мироощущении и миропонимании? Мы можем сказать, что они - сверхчеловеки, что они - боги, но, конечно же, не человеки этого мира. Человек Иисус умер, и Его понесли на Голгофу. То есть, всё закончилось: он «возвёл Его на высокую гору». Возведение в пустыню на сорок дней означает весь срок пребывания в этом мире. Это включает и всяческие исцеления, и воскрешения, и служения, и обретения учеников, и гонения, и неприятия, и приятия, и Тайную Вечерю, и вход в Иерусалим - это всё укладывается в эпизод в пустыне, как свернутая плёнка фильма, которая в дальнейшем разворачивается на плоскости, образуя само Евангелие. 

Разве Христос не сделал всё то, что сказал сатана? Тот сказал из камней сотворить себе пищу. Иисус Христос накормил рыбами и хлебами многие тысячи. Всё это произошло.

А разве не было сказано, «да не преткнёшься о камень ногою Твоею» и «кость Его да не сокрушится» [Иоан.19:36]. Все описания казни Иисуса Христа указывают на одно удивительное явление - ни одна кость не была повреждена, даже когда пришли эти «гуманисты», которые решили «облегчить» распятым жизнь - переломать им голени. Двоим переломали, а Ему не стали, Он уже умер. Опять свершилось то, что сказал дьявол.

А дальше он Его ставит на вершину горы «и показывает Ему все царства мира и славу их, и говорит Ему: все это дам Тебе, если, пав, поклонишься мне». А разве не пели Ему осанну, когда Он пришёл в Иерусалим? Если бы Он этим воспользовался, от пилатов и неронов там бы следа не осталось - в таком состоянии был народ. Они избрали себе нового царя, они посадили Его на престол. Правда, через неделю они сами же и Его и распяли. То есть, случилось и третье, что сказал сатана.

Что это за гора высокая? Если посмотреть, где находится Голгофа, как она устроена и ориентирована по сторонам света, то оказывается, что она является, по сути, центром вселенной.

Сорок дней - это время, которое прошло с момента крещения и до момента распятия. Произошло всё. И, опять же, посмотрите на роль сатаны. Мы говорим, что он лжец, что он льстец. Это не так, он сказал правду, он не подменял понятия. Как он сказал, так и получилось. Просто мы не хотим того, чтобы люди внутренне были готовы к встрече с этим сыном Господа. Мы хотим, чтобы человек этой встречи не ожидал, чтобы он к ней не готовился, чтобы он не обладал достаточным внутренним призывом к тому, чтобы устоять. Устоять же может один на десять тысяч, из тех, которые добрались до этой границы. В Апокалипсисе это число выведено. Один на 10 000 из тех, кто пытаются, до этой границы добираются, а из тех, кто добрался, лишь один на 10 000 её проходит. Иначе говоря, из ста миллионов пытающихся достичь Бога достигнет Его только один.

Тут имеет значение всё, в том числе, и кармическая тяжесть атмы. Карма - это отсроченная нравственность. Коль скоро она отсрочена, она не воздана, она есть, она имеет категории этого мира, то есть, протяжённость и вес. Чем тяжелее этот материальчик, тем труднее оторваться, тем больше сил нужно потратить, чтобы попасть на небеса. Но небеса - это тоже майя, это ошибка, это отмазка, к великому сожалению. Небеса - это хорошо, там всё тебя устраивает, но небеса не потенцируют в человеках любви к Богу. Я не говорю, что там нет любящих Бога. Они там есть. Для того туда и запускают огромное количество учителей, чтобы эти милейшие, нежнейшие, прекраснейшие создания пихать под зад и напоминать, что кроме всяческого рода благостей, вообще-то, неплохо было бы любить и осуществлять Бога. Учителей туда посылается ой-ой сколько. А работать им там не менее сложно, чем здесь. Здесь палку взял - и по жопе, кундалини взлетела - дай боже. А там такого не поймут, они не приспособлены к таким нагрузкам. А кундалини есть у всех.

**Аджанта**: Получается, сатана всё время испытывает?

**Рубик**: Думаешь, ему нужно с вами общаться? У него своих представителей - по тысяче в каждом теле. Зачем сатане самому вмешиваться? Итак всё прекрасно отрегулировано. Он появляется только в том случае, когда все эти идеально отлаженные механизмы не сработали. 

Достаточно один раз в жизни увидеть праздник, когда человек сдаёт этот экзамен. Это невероятно. Даже звезды на небе пляшут. Радуется всё. Но бывает это не достаточно часто. Если можно так выразиться, то среди ныне живущих на земле только 60 человек получат эту окончательную мокшу - полное обретение Бога или, по-другому, полное обретение их Богом. Это из новичков, имеется в виду, потому что землю населяют огромное количество тех, кто уже достиг Бога. А есть люди, истинная жизнь которых длиной махакалпы, порядка 311 тысяч миллиардов лет. Эти величины несопоставимы с вашим осознанием, вы не в состоянии представить себе даже это число.
